\chapter{Hardware}
\label{cap:hardware}

La estructura del $\mu QA3$ está principalmente formada por la placa de control del mismo, es decir, el PCB funciona tanto como placa de control y estructura.
En la sección \ref{sec:PCB} se realiza una descripción detallada de la placa de control, mientras que en la sección \ref{sec:pinout} se describa la disposición de puertos en la placa.

La estructura se completa con los soportes de los motores, el sujetador de la batería y el protector de hélices, los cuales son descriptos en la sección \ref{sec:estructura_externa}.

Como fuente de alimentación se utilizan baterías de polímero de litio, comúnmente denominadas \textit{LiPo}, documentadas en la sección \ref{sec:bateria}.

Para finalizar este capítulo, en la sección \ref{sec:banco_calib} se describe el banco de calibración utilizado para sintonizar las constantes de control $K_p$\footnotemark, $K_i$\footnotemark[\value{footnote}] y $K_d$\footnotemark[\value{footnote}] en el desarrollo de este proyecto.

\footnotetext{Ver Cap. \ref{cap:control} Sec. \ref{sec:PID}.}
\section{Placa de Control}
\label{sec:PCB}

\subsection{Diagrama en Bloques}
En la Fig. \ref{fig:Diagrama_Bloques_HW} se observan los distintos bloques que componen la placa del $\mu QA3$ y la forma en la que estos se relacionan.
A continuación se detalla el funcionamiento y la composición de cada uno.  

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{hw_diag_bloq.png}
	\caption{Diagrama en bloques del $\mu QA3$.}
	\label{fig:Diagrama_Bloques_HW}
\end{figure}

\subsection{SoC ESP-WROOM-32}
\label{subsec:ESP32}
La serie ESP-WROOM-32 contiene el ESP32 SoC\footnote{Del inglés: System on Chip, Sistema en un chip.}, memoria flash, componentes discretos de precisión y una antena PCB/IPEX que logra un rendimiento de Radiofrecuencia (RF) excepcional en aplicaciones con espacio limitado.

El ESP32 es una serie de microcontroladores SoC de bajo costo y bajo consumo con Wi-Fi integrado y Bluetooth de modo dual.
La serie ESP32 emplea un microprocesador Tensilica Xtensa LX6 de doble núcleo e incluye una antena incorporada, balun RF\footnote{Del inglés: balanced-unbalanced lines transformer.}, amplificador de potencia, amplificador de recepción de bajo ruido, filtros y módulos de gestión de potencia.
El ESP32 es creado y desarrollado por Espressif Systems\footnote{https://www.espressif.com}, una empresa china con sede en Shangai, y es fabricado por TSMC\footnote{Taiwan Semiconductor Manufacturing Company Ltd.: https://www.tsmc.com} utilizando su proceso de 40nm.

El núcleo del módulo utilizado es el ESP32-D0WDQQ6.
El chip embebido está diseñado para ser escalable y adaptable.
Hay dos núcleos de CPU que pueden ser controlados individualmente, y la frecuencia de reloj es ajustable de 80MHz a 240MHz
El usuario también puede apagar la unidad principal y utilizar el coprocesador de bajo consumo para controlar constantemente los periféricos y detectar cambios o cruces de umbrales.
El ESP32 integra un basto conjunto de periféricos, que van desde sensores táctiles capacitivos, sensores Hall, interfaz de tarjeta SD, Ethernet, SPI de alta velocidad, UART, I$^{2}$S e I$^{2}$C.
Para mayor información sobre el dispositivos ver la hoja de datos\footnote{https://www.espressif.com/sites/default/files/documentation/esp32-wroom-32\_datasheet\_en.pdf}.

\subsubsection{Especificaciones relevantes al proyecto}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|l|l|}
		\hline
		\multirow{3}{1.5cm}{Wi-Fi}& \multirow{2}{5cm}{Protocolo} & \multirow{2}{5cm}{802.11 b/g/n (802.11n hasta 150 Mbps)} \\ 
		 &  & \\ \cline{2-3}
		 & Rango de frecuencias & 2.4 GHz ~ 2.5 GHz \\ \hline
		\multirow{14}{1.5cm}{Hardware} & \multirow{6}{5cm}{Interfaces del módulo }& \multirow{6}{5cm}{Tarjeta SD, UART, SPI, SDIO, I$^{2}$C, LED PWM, Motor PWM, I$^{2}$S, IR, contador de pulsos, GPIO, sensor táctil capacitivo, ADC, DAC} \\
		 &	& \\ 
		 &	& \\
		 &	& \\
		 &	& \\  
		 &	& \\ \cline{2-3}	
		 & Clock en placa & Cristal de 40 MHz \\ \cline{2-3}
		 & Voltage de operación	& 2.7 ~ 3.6 V \\ \cline{2-3}
		 & Corriente de operación& Promedio: 80 mA \\ \cline{2-3}
		 & \multirow{2}{5cm}{Corriente mínima necesaria de alimentación} & \multirow{2}{5cm}{500 mA} \\
		 &  & \\ \cline{2-3}
		 &  \multirow{2}{5cm}{Rango de temperatura de operación recomendado} & \multirow{2}{5cm}{-40\degree C ~ +85\degree C} \\ 
		 &  & \\\cline{2-3}
		 & Dimensiones & 18 mm x 25.5 mm x 3.1 mm \\ \hline 				
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Especificaciones ESP-WROOM-32.}
	\label{tab:esp32}
\end{center}

\subsubsection{Definición y layout de pines}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[h]{0.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{esp32_layout.png}
		\caption{Layout vista superior.}
		\label{fig:esp32_layout}		
	\end{subfigure} \hspace{2cm}
	\begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{esp32.png}
		\caption{ESP32-WROOM-32.}
		\label{fig:esp32}
	\end{subfigure}
	\caption{Pinout del ESP32.}
	\label{fig:esp32_pinout}
\end{figure}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|l|l||c|l|l|}
		\hline
		N\degree	& Nombre 	& Función 				& N\degree 		& Nombre 	& Función	\\ \hline
		1 			& GND 		& Masa 					& 21 			& SDO/SD0\footnotemark	& 			\\ \hline
		2 			& 3V3 		& Alimentación			& 22 			& SDI/SD1\footnotemark[\value{footnote}]	& 			\\ \hline
		3 			& EN  		& Enable				& 23 			& IO15		& IMU\_INT	\\ \hline 
		4 			& SENSOR\_VP& ADC					& 24 			& IO2		& FSYNC		\\ \hline
		5			& SENSOR\_VN& GPIO					& 25			& IO0		& BOOT		\\ \hline
		6 			& IO34 		& GPIO 					& 26			& IO4		& PWM\_0	\\ \hline
		7 			& IO35	 	& GPIO 					& 27			& IO16		& SENSORES\_SC	\\ \hline
		8 			& IO32 		& GPIO 					& 28			& IO17		& SENSORES\_SCL	\\ \hline
		9 			& IO33 		& LED\_WHITE 			& 29		 	& IO5		& SENSORES\_SDA	\\ \hline
		10 			& IO25 		& PWM 1 				& 30	 		& IO18		& LED\_YELLOW	\\ \hline
		11 			& IO26 		& XSHUT\_VL53L0X 		& 31			& IO19		& LED\_BLUE	\\ \hline
		12 			& IO27 		& GPIO\_LASER 			& 32			& NC		& -			\\ \hline
		13 			& IO14 		& LED\_GREEN 			& 33			& IO21		& GPIO		\\ \hline
		14 			& IO12 		& PWM\_2 				& 34			& RXD0		& U0RXD		\\ \hline
		15 			& GND		&  						& 35			& TXD0		& U0TXD		\\ \hline
		16 			& IO13		& BARO\_ADR 			& 36			& IO22		& GPIO		\\ \hline
		17 			& SHD/SD2\footnotemark[\value{footnote}] 	& 						& 37			& IO23		& PWM\_3	\\ \hline
		18 			& SWP/SD3\footnotemark[\value{footnote}] 	&  						& 38			& 			& MASA		\\ \hline 
		19 			& SCS/CMD\footnotemark[\value{footnote}] 	&  						& 39			& 			& MASA		\\ \hline 
		20			& SCK/CLK\footnotemark[\value{footnote}]	&						&				&			&			\\ \hline		
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Definición del pinout del $\mu$QA3.}
	\label{tab:pinout}
\end{center}

\footnotetext{Pines conectados al flash SPI del módulo.
	No se recomiendan para otros usos.}

\subsection{Fuente de Alimentación}
\label{subsec:buck_boost}

La fuente de alimentación del $\mu$QA3 está implementada con el chip TPS63001 de Texas Instruments\footnote{https://www.ti.com}.
Este circuito integrado proporciona una solución al suministro de energía para productos alimentados por una batería LiPo de una celda.
La corriente de salida puede llegar hasta 1200mA y la mínima tensión de entrada puede ser de hasta 1.8V.

El circuito implementado se observa en la Fig. \ref{fig:tps63001}.
Solo es necesario un inductor externo, acorde a la corriente máxima a entregar por la fuente, y un juego de capacitores de filtrado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{tps63001.png}
	\caption{Fuente Buck/Boost.}
	\label{fig:tps63001}
\end{figure}

El TPS63001 implementa una fuente buck-boost basada en un controlador de frecuencia fija y modulación de ancho de pulso PWM\footnote{Del inglés: Pulse Width Modulation.}, que utiliza rectificación síncrona para obtener la máxima eficiencia.
Con corrientes de carga bajas, el convertidor entra en modo de ahorro de energía para mantener una alta eficiencia en un amplio rango de corriente de carga.
El modo de ahorro de energía puede desactivarse, forzando al convertidor a operar a una frecuencia de conmutación fija.
La corriente media máxima en los interruptores está limitada a un valor típico de 1800mA.
El voltaje de salida es programable usando un divisor resistivo externo, o es fijado internamente en el chip.
El convertidor se puede desactivar para minimizar el agotamiento de la batería.
Durante el apagado, la carga se desconecta de la batería.
Para mayor información sobre el dispositivos ver la hoja de datos\footnote{https://www.ti.com/product/TPS63001}.

\subsection{Controlador de Motores}
\label{subsec:dirvers}

El controlador o \textit{driver} de cada motor de corriente continua consiste en el circuito de la Fig. \ref{fig:driverCC}.
El transistor utilizado es el Si2302, MOSFET canal N de Vishay\footnote{https://www.vishay.com/docs/70628/70628.pdf} utilizado principalmente para conmutación, debido a su elevada velocidad de encendido y apagado.
Además, la corriente máxima de drenador es suficiente para la aplicación necesaria (aproximadamente $2A$).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{driverCC.png}
	\caption{Driver motor CC.}
	\label{fig:driverCC}
\end{figure}

El divisor resistivo implementado permite tener en la compuerta del transistor una corriente de comando muy baja a la máxima tensión de disparo.

El diodo en paralelo al motor sirve como supresor de picos de corriente inductiva, producidos por la propiedad de continuidad de corriente del inductor en los momentos de conmutación.
 
\subsection{Interfaz USB-UART}
\label{subsec:usb_uart}

La interfaz USB-UART es implementada con el circuito integrado CP2102N de Silicon Labs\footnote{https://www.silabs.com/documents/public/data-sheets/cp2102n-datasheet.pdf}.
El CP2102N es un controlador puente USB-UART altamente integrado que proporcionan una solución sencilla para actualizar los diseños RS-232 a USB utilizando un mínimo de componentes y espacio en la placa de circuito impreso.
Incluye un controlador de USB 2.0 de velocidad completa, un transceptor USB, un oscilador y un receptor/transmisor asíncrono universal (UART).

Esta interfaz es utilizada para programar el microcontrolador del $\mu$QA3.
El circuito implementado se encuentra en el apéndice \ref{apd:Esquematicos}, extraído de la hoja de datos del CP2102N.

Los pines RXD y TXD se conectan a los pines Tx y Rx del microcontrolador respectivamente.
Esta conexión se realiza por medio de un \textit{jumper}, lo que permite acceder directamente a la UART de programación del ESP32 en caso de ser necesario.

El pin RTS se conecta al BOOT del ESP32 y el pin DTR se conecta al circuito de reset, en ambos casos por medio de transistores para permitir la inicialización y reseteo del microcontrolador una vez finalizada la programación.
Además por medio de dos pulsadores es posible también inicializar y resetear el microcontrolador de forma manual.

\subsection{Unidad de Medición Inercial}
\label{subsec:IMU}
Una unidad de medición inercial o IMU\footnote{Del inglés: Inertial Measurement Unit.} es un dispositivo electrónico que mide y reporta la fuerza específica de un cuerpo, la velocidad angular y, dependiendo de los sensores integrados, el campo magnético que rodea a dicho cuerpo, utilizando una combinación de acelerómetros, giróscopos, y magnetómetros.
	
Las IMUs se utilizan normalmente para controlar aviones, UAV, naves espaciales, satélites, entre muchos otros vehículos.
Desarrollos recientes permiten la producción de dispositivos GPS\footnote{Del ingles: Global Positioning System. Sistema de Posicionamiento Global} con IMU.
Una IMU permite que un navegador GPS funcione cuando las señales GPS no están disponibles, como en túneles, dentro de edificios, o cuando hay interferencia electrónica.

Una unidad de medida inercial funciona detectando la aceleración lineal mediante el uso de uno o más acelerómetros y la velocidad de rotación a través de uno o más giróscopos.
Algunas incluyen también un magnetómetro que se utiliza comúnmente como referencia de rumbo.
Las configuraciones típicas contienen un acelerómetro, un giróscopo y un magnetómetro por eje (x, y, z) para cada uno de los ángulos de inclinación del vehículo: pitch, roll y yaw\footnote{Ver Fig. \ref{fig:ejesUAV}}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ejes_uqa3.png}
	\caption{Ejes del vehículo aéreo no tripulado.}
	\label{fig:ejesUAV}
\end{figure}

Las IMUs se incorporan a menudo a los sistemas de navegación inercial o INS\footnote{Del inglés: Inertial Navigation Systems.}, para calcular la orientación, velocidades angulares, velocidad lineal y posición de un vehículo en relación con un marco de referencia global.

El INS equipado con IMU constituye la columna vertebral para la navegación y el control de muchos vehículos comerciales y militares. Además son componentes esenciales en el guiado y control de sistemas no tripulados tales como UAVs.
Las versiones más sencillas de los INS denominados sistemas de referencia de orientación y rumbo utilizan las IMUs para calcular la orientación del vehículo con respecto al rumbo en relación con el norte magnético.

En un sistema de navegación, los datos reportados por la IMU son alimentados a un procesador que calcula la actitud, velocidad y posición.
Si se integra la velocidad angular del giróscopo para calcular la posición angular y el resultado se fusiona con el vector de gravedad medido por los acelerómetros en un filtro \textit{Kalman}\footnote{Ver Cap. \ref{cap:control} Sec. \ref{cap:control:kalman}}, es posible estimar la orientación del vehículo.
Esta estimación se utiliza para transformar las mediciones de la aceleración en un marco de referencia inercial (de ahí el término navegación inercial) donde se integran una vez para obtener la velocidad lineal y dos veces para obtener la posición lineal.

\subsubsection{Acelerómetro}
Un acelerómetro es un dispositivo que mide la aceleración propia de un vehículo, la cual es la aceleración o tasa de cambio de la velocidad de un cuerpo en su propio eje instantáneo de referencia.
Esta aceleración no es lo mismo que la aceleración por coordenadas, es decir, la aceleración en un sistema de coordenadas fijo.
Por ejemplo, un acelerómetro en reposo en la superficie de la Tierra medirá una aceleración debida a la gravedad, directamente hacia arriba (por definición) de $g \approx 9.81\mathrm{m/s^2}$.
Por el contrario, los acelerómetros en caída libre (que caen hacia el centro de la Tierra a una tasa de aproximadamente $9,81\mathrm{m/s^2}$) medirán cero.
Estas aceleraciones se denominan popularmente ``Fuerza G", en comparación con la gravedad estándar.

Un acelerómetro en reposo en relación con la superficie de la Tierra indicará aproximadamente 1g hacia arriba, porque cualquier punto de la superficie de la Tierra está acelerando hacia arriba en relación con el marco inercial local (el marco de un objeto que cae libremente cerca de la superficie).
Para obtener la aceleración debida al movimiento con respecto a la Tierra, se debe restar este ``desplazamiento de la gravedad'', y se deben hacer correcciones debido a los efectos causados por la rotación de la Tierra con respecto al marco inercial.

Los acelerómetros tienen múltiples aplicaciones en la industria y la ciencia.
Los de alta sensibilidad son componentes de los sistemas de navegación inercial para aviones y misiles.
Se utilizan en los vehículos aéreos no tripulados para la estabilización del vuelo, en \textit{smartphones} y cámaras digitales para que las imágenes de la pantalla se muestren siempre en posición vertical, y en máquinas rotativas para detectar y controlar las vibraciones.

Los modelos de acelerómetros de uno o varios ejes están disponibles para detectar la magnitud y la dirección de la aceleración propia del vehículo, como una cantidad vectorial, y pueden utilizarse para detectar la orientación (debido a los cambios en la dirección del peso), la aceleración de coordenadas, la vibración, el choque y la caída en un medio resistivo (un caso en el que la aceleración propia cambia, ya que comienza en cero y luego aumenta).
Los acelerómetros tipo MEMS\footnote{Del inglés: Microelectromechanical Systems. Sistemas Mircroelectromecánicos} están cada vez más presentes en los dispositivos electrónicos portátiles y en los mandos de los videojuegos, para detectar la posición del dispositivo o proporcionar información sobre el juego.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{orientacion_accgy.png}
		\caption{Acelerómetro y Giróscopo.}
		\label{fig:orientacionaccgy}		
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{orientacion_mag.png}
		\caption{Magnetómetro.}
		\label{fig:orientacionmag}
	\end{subfigure}
	\caption{Orientación de ejes de sensibilidad y polaridad de rotación del MPU9250.}
	\label{fig:orientacionmpu}
\end{figure}

\subsubsection{Giróscopo}
Un giróscopo es un dispositivo utilizado para medir o mantener la orientación y la velocidad angular.
Es una rueda o disco giratorio en el que el eje de rotación es libre de asumir cualquier orientación por sí mismo.
Al girar, la orientación de este eje no se ve afectada por la inclinación o rotación del montaje, de acuerdo con la conservación del momento angular.

También existen giróscopos basados en otros principios de funcionamiento, como los giróscopos MEMS empaquetados en microchips que se encuentran en dispositivos electrónicos, láseres de anillo de estado sólido, giróscopos de fibra óptica y el giróscopo cuántico extremadamente sensible.

Las aplicaciones de los giróscopos incluyen sistemas de navegación inercial, como en telescopios, aviones, submarinos, UAVs, etc.
Se pueden utilizar para construir brújulas, que complementan o sustituyen a las brújulas magnéticas (en naves, aviones y naves espaciales), para ayudar a la estabilidad (bicicletas, motocicletas y naves) o como parte de un sistema de navegación inercial.

Los giróscopos MEMS de estructura vibratoria se han vuelto ampliamente disponibles.
Están empaquetados de manera similar a otros circuitos integrados y pueden proporcionar salidas analógicas o digitales.
En muchos casos, un solo integrado incluye sensores giroscópicos para ejes múltiples.
Algunas piezas incorporan múltiples giróscopos y acelerómetros (para múltiples ejes), para lograr una salida que tiene seis grados completos de libertad, formando una IMU.

Los giróscopos MEMS se utilizan en sistemas de prevención de vuelco y de bolsas de aire para automóviles, estabilización de imágenes, estabilización y posicionamiento de UAVs, entre otras aplicaciones.

\subsubsection{Magnetómetro}
Un magnetómetro es un instrumento que mide el magnetismo, ya sea la magnetización de un material magnético como un imán, o la dirección, fuerza o cambio relativo de un campo magnético en un lugar determinado.
Una brújula es un tipo simple de magnetómetro que mide la dirección de un campo magnético ambiental.

Los campos magnéticos son cantidades vectoriales caracterizadas tanto por la fuerza como por la dirección.
La fuerza de un campo magnético se mide en unidades de Tesla $(T)$ en el Sistema Internacional, y en Gauss (G) en el sistema CGS de unidades, siendo 10000G equivalentes a 1T.
Las mediciones del campo magnético de la Tierra suelen citarse en unidades de nanotesla (nT), también llamadas gamma $(\gamma)$.
El campo magnético de la Tierra puede variar de 20000nT a 80000nT dependiendo de la ubicación.

Los magnetómetros son ampliamente utilizados para medir el campo magnético de la Tierra y para detectar anomalías magnéticas de varios tipos.
También se utilizan en el ejército para detectar submarinos.
En consecuencia, algunos países clasifican los magnetómetros más sensibles como tecnología militar y controlan su distribución.
Pueden utilizarse como detectores de metales, aunque si bien sólo pueden detectar metales magnéticos (ferrosos), lo pueden hacer a una profundidad mucho mayor que los detectores de metales convencionales, ya que son capaces de detectar objetos de gran tamaño, como automóviles, a decenas de metros.
En los últimos años, los magnetómetros se han minimizado hasta el punto de que pueden incorporarse en circuitos integrados a un costo muy bajo y se utilizan cada vez más como brújulas miniaturizadas (magnetómetro MEMS).

\subsubsection{MPU9250}
El MPU-9250 es un módulo multichip de InvenSense Inc.\footnote{https://www.invensense.com/products/motion-tracking/9-axis/mpu-9250} que consta de dos chips integrados en un único paquete QFN.
Un chip contiene un giróscopo de 3 ejes y un acelerómetro de 3 ejes, mientras que el otro contiene un magnetómetro de 3 ejes.
Por lo tanto, el MPU-9250 es una IMU de 9 ejes, que integra los chips mencionados anteriormente y un procesador digital de movimientos en un pequeño paquete de $3\mathrm{mm} \times 3\mathrm{mm} \times 1\mathrm{mm}$.
La orientación de dichos ejes se observa en la Fig. \ref{fig:orientacionaccgy} para el acelerómetro y giróscopo, y en la Fig. \ref{fig:orientacionmag} para el magnetómetro.

Tiene un BUS de sensores $I^2 C$ dedicado, con el cual proporciona directamente los datos de los 9 ejes completos como salida.
Está diseñado para interactuar con múltiples sensores digitales no inerciales, como sensores de presión, en su puerto auxiliar $I^2 C$.

El MPU-9250 cuenta con tres conversores analógico-digital (ADCs) de 16 bits para digitalizar las salidas del giróscopo, tres ADCs de 16 bits para digitalizar las salidas del acelerómetro y tres ADCs de 16 bits para digitalizar las salidas del magnetómetro.
Para el seguimiento preciso de movimientos rápidos y lentos, todos los sensores son programables por el usuario en diversas escalas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{mpu9250.png}
	\caption{Pinout de la IMU MPU-9250.}
	\label{fig:mpu9250}
\end{figure}

Esta IMU también incluye filtros digitales programables, un reloj de precisión con una deriva del 1\% desde -40\degree C a 85\degree C, un sensor de temperatura integrado e interrupciones programables.
También dispone de interfaces $I^2 C$ y SPI, utilizadas para leer los registros del dispositivo a 400KHz y 1MHz respectivamente.
Para comunicaciones más rápidas, los registros de sensores e interrupciones pueden leerse utilizando SPI a 20MHz.
Además el dispositivo proporciona una gran robustez al soportar una fiabilidad de \textit{shock} de 10000g.

El pinout de esta IMU se observa en la Fig. \ref{fig:mpu9250}.
Además la tabla \ref{tab:pinout_mpu9250} realiza una breve descripción de los pines de conexión.
El circuito implementado con esta IMU se encuentra en el apéndice \ref{apd:Esquematicos}.


\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|l|}
		\hline
		N\degree & Nombre & Descripción \\ \hline
		1 & RESV 		& Reservado. Conectar a VDDIO. \\ \hline
		7 & AUX\_CL 		& $I^2 C$ Master CLK. Para sensores externos. \\ \hline
		\multirow{2}{0.2cm}{8} & \multirow{2}{1.3cm}{VDDIO} & Tensión de alimentación de entradas y \\
			& 	& salidas digitales.  \\ \hline
		\multirow{2}{0.2cm}{9} & \multirow{2}{2cm}{AD0 / SD0} &  LSB de dirección de $I^2 C$ esclavo.  \\ 
			&	& SPI salida de datos seriales.\\ \hline
		10 & REGOUT 	& Conexión del capacitor del filtro regulador. \\ \hline
		\multirow{2}{0.4cm}{11} & \multirow{2}{1.3cm}{FSYNC}	& Entrada digital de sincronización de trama. \\ 
			&	& Conectar a masa si no se utiliza. \\ \hline
		12 & INT 		& Interrupción de salida digital. \\ \hline
		13 & VDD 		& Tensión de alimentación. \\ \hline
		18 & GND 		& Masa. \\ \hline
		19 & RESV 		& Reservado. No conectar. \\ \hline
		20 & RESV 		& Reservado. Conectar a GND. \\ \hline
		21 & AUX\_DA 	& $I^2 C$ Master Data. Para sensores externos. \\ \hline
		22 & nCS	 	& Chip Select (sólo para SPI). \\ \hline
		23 & SCL / SCLK	& CLK $I^2 C$/SPI. \\ \hline
		24 & SDA / SDI 	& Datos en serie $I^2 C$/SPI. \\ \hline
		2-6, 14-17 & NC & Sin conexión. \\ \hline
	\end{tabular}
	\captionof{table}{Descripción del pinout de la IMU MPU9250.}
	\label{tab:pinout_mpu9250}
\end{center}

\subsection{VL53L0X: Sensor Láser de Altura}
\label{subsec:laser}
El VL53L0X es un medidor de distancia láser de tiempo de vuelo \textit{ToF}\footnote{Del inglés: Time of Flight} de dimensiones reducidas, que proporciona una medición precisa de la distancia independientemente de las reflexiones del objetivo.
Puede medir distancias absolutas de hasta dos metros, estableciendo un nuevo punto de referencia en el rango de niveles de rendimiento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{laser_default.png}
	\caption{Rango de medición del VLX53L0X en modo default.}
	\label{fig:laser_default}
\end{figure}

El ToF es una propiedad de un objeto, partícula o onda acústica, electromagnética o de otro tipo.
Es el tiempo que un objeto de este tipo necesita para viajar una distancia a través de un medio.
La medición de este tiempo puede utilizarse para un patrón de tiempo, como una forma de medir la velocidad o la longitud del trayecto a través de un medio determinado, o como una forma de aprender sobre la partícula o el medio.
El objeto que viaja puede ser detectado directamente (por ejemplo, un detector de iones en la espectrometría de masas) o indirectamente (por ejemplo, la luz dispersa de un objeto en la velocimetría doppler láser).

El principio de ToF es un método para medir la distancia entre un sensor y un objeto, basado en la diferencia de tiempo entre la emisión de una señal y su retorno al sensor, después de ser reflejado por un objeto.
Se pueden utilizar varios tipos de señales (también llamadas portadoras) con el principio de tiempo de vuelo, siendo las más comunes el sonido y la luz.

El VL53L0X integra una matriz de SPAD\footnote{Del inglés: Single Photon Avalanche Diodes. Diodos de avalancha de fotones simples} de última generación junto a la tecnología FlightSense de ST\footnote{STMicroelectronics: https://www.st.com/resource/en/datasheet/vl53l0x.pdf}, que está basada en el principio de ToF.
El emisor VCSEL\footnote{Del inglés: Vertical Cavity Surface-Emitting Laser. Láser de emisión de superficie de cavidad vertical} de 940nm del dispositivo, es totalmente invisible para el ojo humano, y junto con los filtros físicos internos de infrarrojos, permite una mayor distancia de alcance, una mayor inmunidad a la luz ambiental y una mayor robustez para cubrir las interferencias ópticas del vidrio.
El sensor posee un BUS de comunicación $I^2 C$ y es de bajo consumo, solo necesita una alimentación de 2.8V.

El sensor tiene dos modos de funcionamiento principales:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Default mode:} ``modo predefinido".
	El sensor presenta una buena medición entre 30mm y 1200mm. Ver Fig. \ref{fig:laser_default}. 
	\item \textbf{Long range mode:} ``modo de largo alcance".
	El sensor presenta una buena medición entre 1.5m y 2.2m. Ver Fig. \ref{fig:laser_long}.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{laser_largo.png}
	\caption{Rango de medición del VLX53L0X en modo default.}
	\label{fig:laser_long}
\end{figure}

Este sensor es utilizado en el $\mu QA3$ para medir la altura de vuelo del vehículo hasta los dos metros de altura.
Gracias a este dispositivo se implementan las funciones de \textit{hovering}\footnote{Capacidad del vehículo de mantener constante la altura de vuelo.}, despegue y aterrizaje autónomos.
En caso de que el UAV vuele a alturas superiores a dos metros, la altura es medida mediante la utilización del barómetro\footnote{Ver sección \ref{subsec:baro}}.
El circuito implementado con este sensor se encuentra en el apéndice \ref{apd:Esquematicos}.

\subsection{Barómetro}
\label{subsec:baro}
Un barómetro es un instrumento científico utilizado para medir la presión atmosférica.
Los barómetros y los altímetros de presión (el tipo más básico y común de altímetro) son esencialmente el mismo instrumento, pero se utilizan para diferentes propósitos.
Un altímetro está diseñado para ser utilizado a diferentes alturas relacionando la presión atmosférica con la altitud, mientras que un barómetro se mantiene al mismo nivel y mide los cambios sutiles de presión causados por el clima.
En el caso de un UAV, el barómetro es utilizado como altímetro.

\subsubsection{Altímetro}
Un altímetro o medidor de altitud es un instrumento utilizado para medir la elevación de un objeto por encima de un nivel de referencia.

La altitud puede determinarse basándose en la medición de la presión atmosférica.
La presión atmosférica desciende con la altitud, aproximadamente, 1hPa por cada 8.2m de elevación.
Cuando se suministra un barómetro con una calibración no lineal para indicar la altitud, el instrumento se denomina altímetro de presión o altímetro barométrico.
Un altímetro de presión es el que se encuentra en la mayoría de los aviones.

La calibración de un altímetro sigue la siguiente ecuación:
\[ z = c T \log(\frac{P_0}{P})\]

Donde $c$ es una constante, $T$ la temperatura absoluta, $P$ la presión a la altitud $z$, y $P_0$ la presión a nivel del mar.
La constante $c$ depende de la aceleración de la gravedad y de la masa molar del aire.
Sin embargo, hay que tener en cuenta que este tipo de altímetro depende de la ``densidad de altitud'' y sus lecturas pueden variar considerablemente debido a un cambio repentino en la presión atmosférica, como en un frente frío, sin ningún cambio real en la altitud.

\subsubsection{BME280}
El BME280\footnote{https://www.bosch-sensortec.com/bst/products/all\_products/bme280} es un sensor digital manufacturado por Bosch Sensortec GmbH que combina presión, temperatura y humedad.
Es un sensor de pequeñas dimensiones y bajo consumo energético, lo que permite usarlo en dispositivos alimentados a batería.

Este sensor alcanza un alto rendimiento en todas las aplicaciones que requieran medición de humedad y presión, como sistemas de navegación y control de vuelos \textit{indoor/outdoor}\footnote{Término utilizado para referirse a vuelo resguardado o a la intemperie, respectivamente.}. 

Este sensor es utilizado en el proyecto, principalmente para medir la altura de vuelo del UAV una vez que es superado el rango de medición del sensor láser (ver subsección \ref{subsec:laser}).

Este dispositivo es un sensor de presión barométrica absoluta con precisión y resolución extremadamente altas.
Además tiene un nivel de ruido muy bajo comparado con versiones anteriores del mismo dispositivo.

El sensor de temperatura integrado ha sido optimizado para el menor ruido posible y la mayor resolución alcanzable.
Su salida es utilizada para la compensación en temperatura de los sensores de presión y humedad, y también puede ser utilizada para la estimación de la temperatura ambiente.

El dispositivo provee interfaces $I^2 C$ y SPI, y puede ser alimentado con tensiones de 1.71V a 3.6V.
Las mediciones pueden ser realizadas por el usuario o en intervalos regulares.
Cuando el sensor está deshabilitado, el consumo de corriente cae hasta 0.1$\mu$A.

El BME280 tiene tres modos de funcionamiento:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sleep Mode:} ``modo dormido".
	Es el modo predefinido de operación en el que se encuentra el sensor una vez que se lo alimenta o reinicia.
	No se efectúan mediciones y el consumo de corriente es el mínimo.
	Todos los registros son accesibles.
	\item \textbf{Normal Mode:} ``modo normal". Esta formado por un ciclo perpetuo automatizado entre un periodo de medición y un período de inactividad.
	Es decir, el sensor realiza múltiples mediciones con intervalos de inactividad entre ellas, para facilitar la lectura de las mismas.
	Este método es útil para filtrar disturbios de corta duración.
	\item \textbf{Forced Mode:} ``modo forzado".
	Se realiza una única medición de acuerdo al tipo de medida y filtro seleccionados.
	Una vez que finaliza, el sensor vuelve al modo \textit{sleep}, y el resultado se puede leer de los registros.
	Para realizar una nueva medición se debe volver a elegir el modo forzado.
	Es ideal para realizar mediciones que requieran una baja tasa de muestreo o una frecuencia específica.
\end{itemize}

Además para mejorar la velocidad de lectura de datos, el ruido, la respuesta temporal y el consumo de corriente, las librerías de este sensor proveen diversos modos de sobremuestreo, filtros y velocidades de lecturas de datos.
El circuito implementado con este barómetro se encuentra en el apéndice \ref{apd:Esquematicos}.

\subsection{LEDs Indicadores}
\label{subsec:leds}

La placa del $\mu$QA3 cuenta con cinco LEDs de diferentes colores utilizados para indicar diversas situaciones de vuelo y para facilitar el proceso de programación del vehículo.

Durante el vuelo de vehículo aéreo no tripulado el significado de cada color es el siguiente:
\begin{itemize}
	\item \textbf{LED Rojo:} indica que la fuente de alimentación del UAV funciona correctamente.
	\item \textbf{LED Azul:} indica que el $\mu QA3$ está armado, es decir, en condiciones de comenzar a volar.
	\item \textbf{LED Amarillo:} indica que el $\mu QA3$ está en modo auto-takeoff o auto-landing.
	\item \textbf{LED Verde:} indica que el $\mu QA3$ está en modo hovering.
	\item \textbf{LED Blanco:} indica que se ha establecido la conexión Wi-Fi.
\end{itemize}

\section{Disposición de Puertos}
\label{sec:pinout}

En la Fig. \ref{fig:uQA3_pinout} se observa la disposición de puertos, o \textit{pinout}, y cada bloque que conforma el $\mu QA3$. 

Las ranuras existentes en los brazos del UAV son utilizadas para encastrar el soporte de los motores.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[h]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{uQA3_sup.png}
		\caption{Vista superior.}
		\label{fig:uQA3_superior}		
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[h]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{uQA3_inf.png}
		\caption{Vista inferior.}
		\label{fig:uQA3_inferior}
	\end{subfigure}
	\caption{Pinout del $\mu QA3$.}
	\label{fig:uQA3_pinout}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{SoC ESP-WROOM-32}: Microcontrolador y módulo Wi-Fi
	\item \textbf{Interfaz USB-UART}: circuito implementado con el integrado CP2102N.
	\item \textbf{LEDs indicadores}: a la izquierda se encuentran los LEDs de color azul (abajo) y amarillo (arriba), y a la derecha los LEDs blanco (abajo) y verde (arriba).
	La función de estos se describe en la subsección \ref{subsec:leds}.
	\item \textbf{LED de encendido}: de color rojo, indica alimentación.
	\item \textbf{Pulsador de Bootloader}: coloca al microcontrolador en modo de programación.
	\item \textbf{Pulsador de Reset}: permite resetear el microcontrolador.
	\item \textbf{GPIOs}: puertos disponibles para el usuario.
	Los mismos son:
		\begin{itemize}
			\item IO21
			\item IO22
			\item IO32
			\item IO34
			\item IO35
			\item IO39
		\end{itemize}
	\item \textbf{Conector de batería}.
	\item \textbf{Conectores de motores}.
	\item \textbf{Fuente de alimentación}: fuente tipo Buck/Boost de +3.3V.
	\item \textbf{Barómetro}: sensor de presión, humedad y temperatura. 
	\item \textbf{Unidad de Medición Inercial}: compuesta por un acelerómetro, un giróscopo y un magnetómetro.
	\item \textbf{Sensor de Altura}: sensor láser de distancia y circuito acondicionador de tensión a +2.8V.
	 \item \textbf{Driver de motores}.
\end{enumerate}


\section{Batería}
\label{sec:bateria}
La fuente de energía utilizada para alimentar la placa de control y los motores en el cuadricóptero es del tipo polímero de litio, denominada comercialmente LiPo.
Se eligió este tipo de batería debido a sus excelentes características, entre las cuales se destacan:

\begin{itemize}
	\item Tamaño reducido.
	\item Gran capacidad de almacenamiento de carga y alto nivel de densidad energética (energía almacenada por unidad de volumen). 
	\item Alta tasa de descarga energética, lo cual es requerido por los motores eléctricos del UAV. 
\end{itemize}

\subsection{Parámetros}

\subsubsection{Voltaje}

Las celdas de LiPo tienen un voltaje de 3.7V, lo que permite fabricar baterías de un tamaño pequeño con valores de tensión alto.

Las celdas de este tipo de baterías se asocian en una disposición serie para conseguir baterías de mayor voltaje.
El número de celdas de una batería se indica mediante un número al lado de la letra \textit{S}.

Las baterías LiPo pueden aumentar su capacidad mediante la conexión de las celdas en paralelo. 
Al realizar este tipo de conexionados se mantiene el nivel de voltaje del encapsulado pero la cantidad de carga que puede almacenar se multiplica.
La cantidad de celdas en paralelo se denota mediante un número junto a la letra \textit{P}.
 
\subsubsection{Capacidad}

La capacidad de la batería indica la cantidad de energía que puede almacenar. 
Se indica en miliamperios hora (mAh).
Determina el nivel de carga, que se puede conectar a la batería que tras una hora dejaría a ésta completamente descargada. 

A mayor capacidad de batería, aumentará la autonomía de vuelo, no obstante, al aumentar la capacidad se aumenta el tamaño de la batería y por lo tanto el peso.
Ésto también impacta en la autonomía, por lo que se debe encontrar un equilibrio entre carga y peso, el cual mejor se adapte a la aplicación.


\subsubsection{Tasa de descarga}

La tasa de descarga indica lo rápido que se puede descargar la batería de una forma segura. 
Se determina por la velocidad del flujo de los iones de litio y se denota por la letra \textit{C} precedida de un número, cuya magnitud es inversamente proporcional al tiempo, generalmente medido en horas.

Este indicador nos vincula la corriente máxima de la batería con la capacidad de la misma.
Multiplicando este parámetro con la capacidad, obtenemos el valor máximo de corriente que la batería puede suministrar a una carga en condiciones de seguridad.

Cuanta más alta es la tasa de descarga, la batería es más cara y más pesada, por lo que es conveniente un estudio del consumo que tendrá el vehículo para adecuarse de la manera más precisa a los requerimientos.

Teniendo en cuenta las especificaciones del cuadricóptero desarrollado, se utilizó una batería LiPo de $1S$, $25C$ y 400mAh.


\section{Estructura Externa}
\label{sec:estructura_externa}

La estructura externa del UAV se compone por el protector de hélices, los soportes de los motores y el sujetador de la batería.

El protector de hélices se sujeta a los 4 motores, que a su vez se unen a la placa principal a través de los soportes de los motores.  
Como parte adicional a esta estructura, se dispone de un sujetador de batería.

Para el diseño y desarrollo de estas piezas se utilizó impresión 3D, tecnología que permite tener la pieza física disponible en poco tiempo, luego de realizado el diseño, y poder realizar las modificaciones adecuadas para llegar al producto final.
Además presenta la ventaja de tener un costo muy bajo comparado al moldeado por inyección.

La totalidad de las piezas diseñadas se concibieron con el objetivo de requerir la menor cantidad de soporte adicional a la hora de la impresión, y así simplificar su fabricación.

\subsection{Protector de Hélices}

Debido a posibles obstáculos que pueden presentarse en ambientes no convencionales, se diseñó una estructura para resguardar las hélices del $\mu$QA3 detallada en la Fig. \ref{fig:estruct_uQA3}.

Para su fabricación se utilizó PLA\footnote{Filamento utilizado en la impresión 3D compuesto por Ácido Poliláctico.}, un termoplástico biodegradable derivado de recursos renovables como el almidón de maíz o la caña de azúcar.  

Se eligió este material debido a sus propiedades, entre las cuales se destaca:
\begin{itemize}
	\item Material rígido. 
	Resistencia mecánica de 65MPa.
	\item Excelente adhesión entre capas.
\end{itemize}

El protector consta de una estructura que rodea las hélices, la cual se une a los motores de manera que brinda firmeza y fija la única posición de los mismos.
Este permite que, ante una eventual colisión, no se modifique la ubicación de los motores evitando que las hélices se toquen entre sí y se pierda el control del UAV.

En el apéndice \ref{apd:estructura} se encuentra adjunto el plano detallado de dicho protector.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{protector_helices}
	\caption{Estructura para resguardar las hélices.}
	\label{fig:estruct_uQA3}
\end{figure}

\subsection{Soporte de Motores}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{soporte_motor.png}
	\caption{Soporte de motor.}
	\label{fig:soporte_motor}
\end{figure}

El diseño se realizó para permitir un aterrizaje suave, absorbiendo gran parte del impacto y protegiendo de manera eficiente a la placa del UAV. 

Para su fabricación se utilizó TPU\footnote{Filamento utilizado en la impresión 3D compuesto por Poliuretano Termoplástico}, el cual es un filamento de plástico flexible.
Se eligió este material debido a sus propiedades, entre las cuales se destaca:


\begin{itemize}
	\item Alta resistencia a la tracción y al desgarre.
	\item Muy buena capacidad de amortiguación.
	\item Excelente recuperación elástica.
	\item Reciclable.   	
\end{itemize}

El soporte consta de un cilindro de 8mm de diámetro interno y 11mm de diámetro externo, en el cual se coloca el motor de CC.
El cilindro se acopla al cuerpo del soporte, el cual posee de dos ranuras, la inferior para el paso de los cables del motor hacia la placa y la superior para la unión del brazo del UAV con el soporte.
La parte que entra en contacto con el suelo es un plano inclinado a 37.5$\degree$, lo cual permite una mayor amortiguación del impacto.

En la Fig \ref{fig:soporte_motor} se observa una vista en 3D del soporte, y en el apéndice \ref{apd:estructura} se encuentra adjunto el plano detallado del mismo.

\subsection{Sujetador de batería}

Debido a la capacidad del $\mu$QA3 para realizar movimientos complejos a altas velocidades, la batería debe estar sujeta firmemente a la estructura.

El sujetador consiste en una estructura con forma de \textit{X}, ya que permite sostener distintos tamaños de baterías.

La batería es sujetada en el centro del UAV, de manera que afecte lo menos posible al centro de masa del mismo, infiriendo de la menor forma posible el control de estabilidad del UAV.

Para su fabricación se utilizó el PLA.
En la Fig \ref{fig:sujetador_bateria} se observa una vista en 3D del soporte y en el apéndice \ref{apd:estructura} se encuentra adjunto el plano detallado del mismo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{suj_bateria}
	\caption{Estructura para sujetar la batería.}
	\label{fig:sujetador_bateria}
\end{figure}


\section{Banco de Calibración}
\label{sec:banco_calib}

Para lograr un correcto control del vuelo del UAV, se diseñó un banco de calibración, el cual permite determinar las constantes $K_p$, $K_d$ y $K_i$ del control PID de manera segura y sin poner en riesgo de ruptura al cuadricóptero.

El diseño consiste en un pieza central dónde se ubica el UAV.
Esta se conecta mediante un eje metálico a dos estructuras cuadradas unidas entre si por otro eje metálico.
Las uniones se hacen con 90 grados de diferencia, permitiendo que las estructuras giren libremente en los movimientos a caracterizar, el ángulo de pitch y roll.

La estructura se completa con las patas, que tienen 100mm de alto.

Para su fabricación se empleó impresión 3D y PLA como materia prima.
Las estructuras cuadradas externas, la pieza interna y las patas se imprimieron por separado.

En la Fig \ref{fig:banco_calibracion} se observa una vista en 3D del soporte y en el apéndice \ref{apd:estructura} se encuentran adjuntos los planos de las diferentes piezas diseñadas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[h]{0.65\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{banco_de_prueba}
		\caption{Rotación Pitch y Roll.}
		\label{fig:banco_calibracion_rotado}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[h]{0.65\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{banco_de_prueba_sin_rotar}
		\caption{Sin rotar.}
		\label{fig:banco_calibracion_no_rotado}
	\end{subfigure}
	\caption{Banco utilizado para calibrar el $\mu QA3$.}
	\label{fig:banco_calibracion}
\end{figure}
